\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage[build]{ProfLycee}
\useproflyclib{...}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{Tkz-Tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\usepackage{bclogo}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}

%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Équations};
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Variations de fonctions};
\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{FONCTIONS \vskip0pt  ANALYSE}};
}
}
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{14}


\begin{Maquette}[Parcours,Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}



\sffamily
\colorlet{PfMColCpt}{lightgray}
\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}[Mathsguyon]
	Décrire en français les variations de la fonction $f$ représentée ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\def\x{1cm}\def\y{1cm}
			\def\xmin{-6}\def\xmax{6}\def\xgrille{1}\def\xgrilles{0.5}
			\def\ymin{-5}\def\ymax{5}\def\ygrille{1}\def\ygrilles{0.5}
			%axes et grilles
			\draw[xstep=\xgrilles,ystep=\ygrilles,line width=0.6pt,lightgray!50] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
			\draw[line width=1.5pt,->,gray] (\xmin,0)--(\xmax,0) ;
			\draw[line width=1.5pt,->,gray] (0,\ymin)--(0,\ymax) ;
			
			\foreach \x in {1,2,...,\xmax} {\draw[gray,line width=1.5pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) ;
				\draw[darkgray] (\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {\x} ;
				\draw[darkgray] (-\x,-4pt) node[below,font=\sffamily] {-\x} ;}
			
			\foreach \y in {0,1,...,\ymax} {\draw[gray,line width=1.5pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) ;
				\draw[darkgray] (-4pt,\y) node[left,font=\sffamily] {\y} ;
				\draw[darkgray] (-4pt,-\y) node[left,font=\sffamily] {-\y} ;}
			
			\draw[darkgray] (1,-4pt) node[below,font=\sffamily] {1} ;
			\draw[darkgray] (-4pt,1) node[left,font=\sffamily] {1} ;
			%splines
			\def\LISTE{-5/3/-1§-4.5/2/-1§-4/1/0§-3.5/2/1§-3/3/1§-2/4/0§-1.5/3/-1§-1/2/-1§-0.5/1/-1§0.5/0/-1§1/-1/-1§2/-3/0§2.5/-1/1§3/0/1§3.5/1/1§4/2/-1§4.5/1/0§5/2/1§6/3/0}
			\SplineTikz[AffPoints=true,Coeffs=3,Couleur=BLEU]{\LISTE}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Source=Mathsguyon]

Démontrer que la fonction $h$ définie par : \\$h(x)=10x-6$ est croissante sur $\R$.
		
	


	
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}
\begin{exercice}[Source=Mathsguyon]


Démontrer que la fonction $f$ définie  par : \\$f(x)=-3x+1$.est décroissante sur $\R$.		
		

	
	
\end{exercice}

\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}
\begin{exercice}
 Soit $f$ une fonction définie sur $[-3 ; 4]$ telle que : $f(-3)=2, f(2)=-4$ et $f(4)=0$. $f$ est décroissante sur $[-3 ; 2]$ et croissante sinon.
\begin{enumerate}
	\item Encadrer $f(x)$ pour $x \in[-3 ; 2]$
\item Encadrer $f(x)$ pour $x \in[-3 ; 4]$ de variations au brouillon.
\end{enumerate} 
\end{exercice}
\begin{Solution}
	1. Encadrer $f(x)$ pour $x \in[-3 ; 2] \quad-4 \leqslant f(x) \leqslant 2$\\
	2. Encadrer $f(x)$ pour $x \in[-3 ; 4] \quad-4 \leqslant f(x) \leqslant 2$
\end{Solution}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Voici la courbe représentative d'une fonction $w$.\\
Dresser son tableau de variations sur son ensemble de définition.\\	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
			\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.4]
			
			\tikzset{
				point/.style={
					thick,
					draw,
					cross out,
					inner sep=0pt,
					minimum width=5pt,
					minimum height=5pt,
				},
			}
			\clip (-5,-8) rectangle (8,4);
			
			
			
			\draw[color ={black},line width = 2,->] (-5,0)--(8,0);
			\draw[color ={black},line width = 2,->] (0,-8)--(0,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-8)--(8,-8);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-7)--(8,-7);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-6)--(8,-6);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-5)--(8,-5);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-4)--(8,-4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-3)--(8,-3);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-2)--(8,-2);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-1)--(8,-1);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,1)--(8,1);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,2)--(8,2);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,3)--(8,3);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,4)--(8,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-8)--(-5,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-8)--(-4,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-8)--(-3,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-8)--(-2,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-8)--(-1,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-8)--(1,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-8)--(2,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-8)--(3,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-8)--(4,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-8)--(5,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (6,-8)--(6,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (7,-8)--(7,4);
			\draw[color ={black},opacity = 0.5] (8,-8)--(8,4);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.2)--(-3,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.2)--(3,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.2)--(4,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (5,-0.2)--(5,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (6,-0.2)--(6,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (7,-0.2)--(7,0.2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-7)--(0.2,-7);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-6)--(0.2,-6);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-5)--(0.2,-5);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-4)--(0.2,-4);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-3)--(0.2,-3);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-2)--(0.2,-2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
			\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,3)--(0.2,3);
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-4,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-4$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-3,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-3$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-2,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-2$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-1,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$-1$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (1,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$1$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (2,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$2$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (3,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$3$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (4,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$4$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (5,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$5$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (6,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$6$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (7,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {$7$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,-5) node[anchor = center,scale=1] {$-5$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,-4) node[anchor = center,scale=1] {$-4$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,-3) node[anchor = center,scale=1] {$-3$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,-2) node[anchor = center,scale=1] {$-2$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,-1) node[anchor = center,scale=1] {$-1$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,1) node[anchor = center,scale=1] {$1$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,2) node[anchor = center,scale=1] {$2$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.6,3) node[anchor = center,scale=1] {$3$};
			\draw [color={black},fill opacity = 1] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1] {O};
			
			
			\draw[color={blue},line width = 2] (-4,3)--(-3.8,2.96)--(-3.6,2.83)--(-3.4,2.62)--(-3.2,2.33)--(-3,1.97)--(-2.8,1.56)--(-2.6,1.09)--(-2.4,0.58)--(-2.2,0.05)--(-2,-0.5)--(-1.8,-1.05)--(-1.6,-1.58)--(-1.4,-2.09)--(-1.2,-2.56)--(-1,-2.97)--(-0.8,-3.33)--(-0.6,-3.62)--(-0.4,-3.83)--(-0.2,-3.96)--(0,-4);
			
			\draw[color={blue},line width = 2] (0,-4)--(0.2,-3.98)--(0.4,-3.91)--(0.6,-3.81)--(0.8,-3.67)--(1,-3.5)--(1.2,-3.31)--(1.4,-3.1)--(1.6,-2.9)--(1.8,-2.69)--(2,-2.5)--(2.2,-2.33)--(2.4,-2.19)--(2.6,-2.09)--(2.8,-2.02)--(3,-2);
			
			\draw[color={blue},line width = 2] (3,-2)--(3.2,-2.38)--(3.4,-3.38)--(3.6,-4.62)--(3.8,-5.62)--(4,-6);
			
			\draw[color={blue},line width = 2] (4,-6)--(4.2,-5.99)--(4.4,-5.96)--(4.6,-5.9)--(4.8,-5.83)--(5,-5.75)--(5.2,-5.65)--(5.4,-5.55)--(5.6,-5.45)--(5.8,-5.35)--(6,-5.25)--(6.2,-5.17)--(6.4,-5.1)--(6.6,-5.04)--(6.8,-5.01)--(7,-5);
			
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-4.19,3.19)--(-3.81,2.81);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-4.19,2.81)--(-3.81,3.19);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-0.19,-3.81)--(0.19,-4.19);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-0.19,-4.19)--(0.19,-3.81);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.81,-1.81)--(3.19,-2.19);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.81,-2.19)--(3.19,-1.81);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (3.81,-5.81)--(4.19,-6.19);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (3.81,-6.19)--(4.19,-5.81);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (6.81,-4.81)--(7.19,-5.19);
			\draw[color ={{black}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (6.81,-5.19)--(7.19,-4.81);
			
		\end{tikzpicture}
		
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=05b52&id=2F30-1&alea=Qi0A&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}

\end{exercice}
\begin{Solution}
      


		La fonction $w$ est définie sur $[-4\,;\,7]$.\\
		Son tableau de variations est : 
		
		\medskip
		\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
			\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=1,espcl=3]{ $x$ / 1.5, $w(x)$ / 4}{ $-4$, $0$, $3$, $4$, $7$}
			\tkzTabVar{  +/$3$, -/$-4$, +/$-2$, -/$-6$, +/$-5$}
		\end{tikzpicture}



\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	À partir des informations de l'énoncé, comparer si possible : $f(10)$ et $f(15)$.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=c705b&id=2F31-3&alea=5rWc&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}
	\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]
		
		\tikzset{
			point/.style={
				thick,
				draw,
				cross out,
				inner sep=0pt,
				minimum width=5pt,
				minimum height=5pt,
			},
		}
		\clip (-0.5,-6.5) rectangle (30,0.1);
		
		
		\tkzTabInit[lgt=1.5,deltacl=0.8,espcl=4]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $-6$, $8$, $17$}
		\tkzTabVar{  -/$-12$, +/$-4$, -/$-10$}
		
		
	\end{tikzpicture}
	
\end{exercice}

	
	\begin{Solution}
		D'après le tableau de variations, la fonction $f$ est décroissante sur $[8;17]$.\\
		De plus,  $10\in[8;17]$,  $15\in[8;17]$ et $10<15$.
		
		\medskip
		\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
			\tkzTabInit[lgt=2,espcl=3.5]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-6$,$8$,$17$}
			\tkzTabVar{-/$-12$,+/$-4$,-/$-10$}
			\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.3}{$10$}{$f(10)$}
			\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.6}{$15$}{$f(15)$}
		\end{tikzpicture}
		
		\medskip
		On sait que si une fonction est décroissante sur un intervalle $[a;b]$, alors ses antécédents et ses images sont rangés dans l'ordre inverse. \\Cela signifie que pour tout $x_1\in[a;b]$ et $x_2\in[a;b]$, si $x_1 < x_2$ alors $f(x_1) > f(x_2)$. 
		
		\medskip
		Par conséquent, comme $10<15$, alors $f(10) > f(15)$.



\end{Solution}



      
      
      

	
	% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=rFBF&cd=1&cols=1
	\begin{exercice}
	
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		À partir des informations de l'énoncé, comparer si possible : $f(-4)$ et $f(18)$.
				
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=rFBF&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
		\end{minipage}
			\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
			\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=1,espcl=3]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $-5$, $12$, $18$}
			\tkzTabVar{  -/$-5$, +/$4$, -/$-16$}
		\end{tikzpicture}
	\end{exercice}
	
	\begin{Solution}
		D'après le tableau de variations, $f(18)=-16$.\\ D'autre part, $-4\in[-5;12]$, intervalle sur lequel la fonction $f$ est croissante.\\On sait que si une fonction est croissante sur un intervalle $[a;b]$, alors ses antécédents et ses images sont rangés dans le même ordre.\\Cela signifie que pour tout $x_1\in[a;b]$ et $x_2\in[a;b]$, si $x_1 < x_2$ alors $f(x_1) < f(x_2)$. \\Par conséquent, comme $-5<-4$, alors $f(-5) < f(-4)$.\\Comme $f(-5) =-5$, on a montré que :  $f(-4) > -5$.
		
		\medskip
		On en déduit que :  $f(-4) > -5 > -16 > f(18)$.\\
	\end{Solution}
	



	
	% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=d5ep&cd=1&cols=1
	\begin{exercice}
		
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
			À partir des informations de l'énoncé, comparer si possible : $f(1)$ et $f(23)$.
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=d5ep&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
		\end{minipage}
		
	\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
			\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=4]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 3}{ $-3$, $10$, $23$}
			\tkzTabVar{  -/$-12$, +/$-9$, -/$-10$}
		\end{tikzpicture}
		
	\end{exercice}
	
	\begin{Solution}
		D'après le tableau de variations,  $f(23)=-10$.\\D'autre part,  $1\in[-3;10]$, intervalle sur lequel la fonction $f$ est croissante.\\On sait que si une fonction est croissante sur un intervalle $[a;b]$, alors ses antécédents et ses images sont rangés dans le même ordre.\\Cela signifie que pour tout $x_1\in[a;b]$ et $x_2\in[a;b]$, si $x_1 < x_2$ alors $f(x_1) < f(x_2)$. \\Par conséquent, comme $-3<1<10$, alors $f(-3)< f(1) < f(10)$.\\On a donc montré que :  $-12 < f(1) < -9$.
		
		\medskip
		Comme $f(23)=-10 \in [-12;-9]$, on ne peut pas conclure sans plus d'informations pour comparer $f(23)$ et $f(1)$.
	\end{Solution}
	


	
	% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=Yrmt&cd=1&cols=1
	\begin{exercice}
		
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
			
		À partir des informations de l'énoncé, comparer si possible : $f(-7)$ et $f(4)$.
			
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=Yrmt&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
		\end{minipage}\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
		\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $-8$, $2$, $14$}
		\tkzTabVar{  -/$-2$, +/$6$, -/$3$}
		\end{tikzpicture}
	\end{exercice}
	
	\begin{Solution}
		D'après le tableau de variations :\\$\bullet$  $-7\in[-8;2]$, intervalle sur lequel la fonction est croissante. \\$\bullet$  $4\in[2;14]$, intervalle sur lequel la fonction est décroissante. 
		
		\medskip
		La fonction $f$ n'est donc pas monotone sur $[-7;4]$.
		
		\medskip
		Le tableau de variations ne permet pas de comparer $f(-7)$ et $f(4)$. \\On ne peut donc pas conclure sans plus d'informations.
	\end{Solution}
	



\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
	
	Voici le tableau de variations d'une fonction $f$ définie sur $[6;17]$.
	
	\medskip
	

	\medskip
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		Déterminer le minimum et le maximum de $f$ sur son ensemble de définition. \\
		Préciser en quelles valeurs de $x$ ils sont atteints.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=acee0&id=2F32-3&n=1&d=10&s=1&alea=zwse&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}	\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]
	
	\tikzset{
		point/.style={
			thick,
			draw,
			cross out,
			inner sep=0pt,
			minimum width=5pt,
			minimum height=5pt,
		},
	}
	\clip (-0.5,-6.1) rectangle (30,0.1);
	
	
	\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=.8,espcl=3]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $6$, $15$, $16$, $17$}
	\tkzTabVar{  -/$-6$, +/$-3$, -/$-12$, +/$-8$}
	
	
	\end{tikzpicture} \\
\end{exercice}

\begin{Solution}
	$\bullet~$ $f$ admet un maximum en $a$ sur un intervalle $I$ signifie que pour tout réel $x$ de $I$, $f(x)\leqslant f(a)$.\\
	Le nombre $f(a)$ est le maximum de $f$ sur $I$.\\
	$\bullet~$ $f$ admet un minimum en $b$ sur un intervalle $I$ signifie que pour tout réel $x$ de $I$, $f(x)\geqslant f(b)$.\\
	Le nombre $f(b)$ est le minimum de $f$ sur $I$.
	
	\medskip
	Pour tout réel $x$ de $[6;17]$, on a  $f(x)\geqslant -12$, c'est-à-dire  $f(x)\geqslant f(16)$.\\
	Ainsi, le minimum de $f$ est $-12$. Il est atteint en $x=16$.  \\Pour tout réel $x$ de $[6;17]$, on a  $f(x)\leqslant -3$, c'est-à-dire  $f(x)\leqslant f(15)$.\\
	Ainsi, le maximum de $f$ est $-3$. Il est atteint en $x=15$. 
\end{Solution}
\begin{exercice}[Source=Mathsguyon]
	Voici le tableau de variations d'une fonction $f$ définie sur $[-7;12]$.
	
			\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-7$,$-2$,$3$,$12$}
		\tkzTabVar{+/$5$,-/$-5$,+/$8$,-/$-3$}
		\end{tikzpicture}
		Déterminer le nombre d'antécédents de $0$ par $f$ et en donner pour chacun un intervalle.
\end{exercice}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
	Voici le tableau de variations d'une fonction $f$ définie sur $[-13;19]$.
	
	\medskip
	
	\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]
		
		\tikzset{
			point/.style={
				thick,
				draw,
				cross out,
				inner sep=0pt,
				minimum width=5pt,
				minimum height=5pt,
			},
		}
		\clip (-0.5,-6.1) rectangle (30,0.1);
		
		
		\tkzTabInit[lgt=2,deltacl=1,espcl=3]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $-13$, $-8$, $-3$, $19$}
		\tkzTabVar{  +/$5$, -/$2$, +/$3$, -/$-3$}
	\end{tikzpicture} ~\\
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		Encadrer le plus précisément possible $f(x)$ (en déterminant les valeurs de $m$ et de $M$ telles que $m\leqslant f(x)\leqslant M$) dans chacun des cas suivants :\begin{enumerate}
			\item $x\in[-13;-3]$
			\item $x\in[-8;19]$
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=acee0&id=2F32-3&n=1&d=10&s=2&alea=4RJI&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\textbf {a.} Sur $[-13;-3]$, le minimum de $f$ est $2$ et le maximum est
$5$. \\
Ainsi, pour $x\in[-13;-3]$, \,\,\, $2\leqslant f(x)\leqslant 5$.\\\textbf {b.} Sur $[-8;19]$, le minimum de $f$ est $-3$ et le maximum est
$3$. \\
Ainsi, pour $x\in[-8;19]$, \,\,\, $-3\leqslant f(x)\leqslant 3$.\\
\end{Solution}










\begin{exercice}
Soit  $f$ une fonction définie sur l'intervalle  $\left[-10;10 \right]$. Son tableau de variations est le suivant :


	\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-10$,$-5$,$3$,$10$}
	\tkzTabVar{+/$-3$,-/$-5$,+/$2$,-/$-1$}
	\tkzTabVal{2}{3}{0.5}{1}{0}
		\tkzTabVal{3}{4}{0.5}{5}{0}
\end{tikzpicture}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le nombre d'antécédents de O
	\item Comparer $f\left(4\right)$ et $f\left(6\right)$
	\item Comparer $f\left(-1\right)$ et $f\left(-\dfrac{2}{3}\right)$
	\item Le tableau permet-il de comparer les images de 2 et 4 ?
	\item Le tableau permet-il de comparer les images de 2 et 6 ?
	
\end{enumerate}	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Soit  $f$ une fonction définie sur l'intervalle  $\left[-10;10 \right]$. Son tableau de variations est le suivant :
	
	\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-10$,$-5$,$3$,$10$}
	\tkzTabVar{+/$-3$,-/$-5$,+/$2$,-/$-1$}
	\tkzTabVal{2}{3}{0.5}{1}{0}
	\tkzTabVal{3}{4}{0.5}{5}{0}
\end{tikzpicture}
	
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre d'antécédents de $0$\\
		En observant le tableau, on trouve deux antécédents à zéro.\\
		Pour le prouver, il faut faire une démonstration en 3 cas, qu'on appelle par "disjonction des cas :"
		\begin{itemize}
			\item [$\bullet$] Sur $[-10;-5]$, $f$ est décroissante et $f(-10)=-3$. \\
			Quelque soit $x\in [-10;-5]$, on a donc $f(x)\leq f(-10)=-3$.\\
			On en déduit que $0$ n'a pas d'antécédent sur cet intervalle.
			\item [$\bullet$]Sur $[-5;3]$, $f$ est strictement croissante et $f(1)=0$. \\
			La fonction étant strictement monotone sur cet intervalle, $0$ ne peut avoir qu'un seul antécédent.\\
			On se satisfait de cet démonstration en seconde. Pour le prouver complètement, il faudrait utiliser une déclinaison d'un théorème qui sera travaillé ultérieurement, qui s 'appelle le "Théorème des valeurs intermédiaires".
			\item [$\bullet$]Sur $[3;10]$, $f$ est strictement décroissante et $f(5)=0$. \\
			La fonction étant strictement monotone sur cet intervalle, $0$ ne peut avoir qu'un seul antécédent.\\
			même idée que précédemment.
		\end{itemize}
		Au final, on prouve que sur $[-10;10]$, $0$ possède deux antécédents.
		\item Comparer $f\left(4\right)$ et $f\left(6\right)$\\
		$4\in [3;10]$ et $6\in [3;10]$\\
		Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
		On sait d'après le cours que si une fonction est décroissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans l'ordre inverse.\\
		donc : $4<6 \Rightarrow f(4)>f(6)$.\\
		\item Comparer $f\left(-1\right)$ et $f\left(-\dfrac{2}{3}\right)$\\
		$-1\in [-5;3]$ et $-\dfrac{2}{3}\in [-5;3]$\\
		Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement croissante.\\
		On sait d'après le cours que si une fonction est croissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans le même ordre.\\
		donc : $-1<-\dfrac{2}{3} \Rightarrow f(-1)<f(-\dfrac{2}{3})$.\\
		\item Le tableau permet-il de comparer les images de 2 et 4 ?\\
		$2\in [1;3]$ intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement croissante.\\
		$4\in [3;10]$ intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
		Les deux antécédents n'appartiennent donc pas à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est monotone.\\
		En absence d'autres éléments, on ne peut pas comparer $f(2)$ et $f(4)$.
		\item Le tableau permet-il de comparer les images de 2 et 6 ?\\
		Même situation que la question précédente, 	Les deux antécédents n'appartiennent pas à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est monotone.\\
		Mais ici, nous pouvons utiliser les antécédents de zéro dans le tableau :
		\begin{itemize}
			\item [$\bullet$] $2\in [1;3]$, intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement croissante.\\
			donc $2>1 \Rightarrow f(2)>f(1)=0$ (d'après le tableau).\\ donc $f(2)>0$
			\item [$\bullet$]$6\in [3;10]$, intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
			$6>5 \Rightarrow f(6)<f(5)=0$ (d'après le tableau).\\donc $f(6))<0$
		\end{itemize}
		
		
		On a donc montré que $f(2)>0>f(6)$.
		
	\end{enumerate}	
	\end{Solution}
\begin{exercice}
On considère une fonction  $f$ définie sur l'intervalle  $\left[-5;5 \right]$ . Le tableau de variations de la fonction $f$ est le suivant :

	\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-5$,$-1$,$1$,$5$}
	\tkzTabVar{+/$5$,-/$1$,+/$2$,-/$-1$}
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
	\item Comparer $f\left(-\dfrac{5}{3}\right)$ et $f\left(-\dfrac{3}{2}\right)$
	\item Peut-on comparer les images de 0 et de 3 ?
	\item Pour chacune des propositions suivantes, justifier si elle est vraie ou fausse :	
	\begin{enumerate}
		\item Si $a$ et $b$ sont deux réels tels que $2\leqslant a < b \leqslant 4$  alors $f(a)<f(b)$.
		\item Tous les réels de l'intervalle  $\left[-5;0 \right]$ ont une image supérieure ou égale à 1.
		\item Il existe un seul réel de l'intervalle  $\left[-5;5 \right]$ qui a une image négative.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}
\end{exercice}
	\begin{Solution}
	On considère une fonction  $f$ définie sur l'intervalle  $\left[-5;5 \right]$ . Le tableau de variations de la fonction $f$ est le suivant :
	
	\begin{center}
		\psset{unit=.8cm}
		\begin{pspicture}(14,3)
			\psframe[linewidth=0.6pt](14,3)
			\psline[linewidth=0.6pt](0,2.2)(14,2.2)
			\psline[linewidth=0.6pt](2,0)(2,3)
			\psline{->}(2.8,1.7)(5.3,0.3)\psline{->}(6.3,0.3)(9.3,1.7) \psline{->}(10.4,1.7)(13.4,0.3) 
			\uput[u](1,2.3){$x$} \uput[u](2.4,2.3){$- 5$} \uput[u](5.75,2.3){$-1$}  \uput[u](9.9,2.3){$1$}\uput[u](13.7,2.3){$5$}
			\uput[u](1,0.8){$f(x)$} \uput[d](2.4,2){$5$} \uput[u](5.75,0){$1$}  \rput(9.9,1.8){$2$} \uput[d](13.7,.6){$-1$}  
		\end{pspicture}
	\end{center}
	
	\begin{enumerate}
		\item Comparer $f\left(-\dfrac{5}{3}\right)$ et $f\left(-\dfrac{3}{2}\right)$\\
		$-\dfrac{5}{3}\in [-5;-1]$ et $-\dfrac{3}{2}\in [-5;-1]$\\
		Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
		On sait d'après le cours que si une fonction est décroissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans l'ordre inverse.\\
		donc : $-\dfrac{3}{2}<-\dfrac{5}{3} \Rightarrow f\left(-\dfrac{3}{2}\right)>f\left(-\dfrac{5}{3}\right)$.\\
		\item Peut-on comparer les images de 0 et de 3 ?\\
		$0\in [-1;1]$ intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement croissante.\\
		$3\in [1;5]$ intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
		Les deux antécédents n'appartiennent donc pas à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est monotone.\\
		En absence d'autres éléments, on ne peut pas comparer $f(0)$ et $f(3)$.
		\item Pour chacune des propositions suivantes, justifier si elle est vraie ou fausse :	
		\begin{enumerate}
			\item Si $a$ et $b$ sont deux réels tels que $2\leqslant a < b \leqslant 4$  alors $f(a)<f(b)$.\\
			Soit $a$ et $b$ deux réels tels que $2\leqslant a < b \leqslant 4$\\
			$a\in [1;5]$ et $b\in [1;5]$\\
			Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
			On sait d'après le cours que si une fonction est décroissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans l'ordre inverse.\\
			donc : $a<b \Rightarrow f(a)>f(b)$.\\	
			L'affirmation est fausse.
			\item Tous les réels de l'intervalle  $\left[-5;0 \right]$ ont une image supérieure ou égale à 1.\\
			Soit $a\in[-5;0]$.\\
			Il y a deux possibilités pour $a$ :
			\begin{itemize}
				\item [$\bullet$] 	$a\in[-5;-1]$ \\
				Dans ce cas : $a\in[-5;-1]$	et $-1\in[-5;-1]$\\
				Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement décroissante.\\
				On sait d'après le cours que si une fonction est décroissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans l'ordre inverse.\\
				Comme $a\in[-5;-1]$, on a $a<-1$\\
				donc $a<-1 \Rightarrow f(a)>f(-1)=1$.\\
				\item [$\bullet$] 	$a\in[-1;0]$\\
				Dans ce cas : $a\in[-1;1]$	et $-1\in[-;1]$\\
				Les deux antécédents appartiennent à un intervalle sur lequel la fonction $f$ est strictement croissante.\\
				On sait d'après le cours que si une fonction est décroissante sur un intervalle, les images et les antécédents sont rangés dans le même ordre.\\
				Comme  $a\in[-1;1]$, on a $a>-1$\\
				donc $a>-1 \Rightarrow f(a)>f(-1)=1$.\\
			\end{itemize}
			Dans les deux cas, on a bien montré que $f(a)>1$\\
			L'affirmation est vraie.
			\item Il existe un seul réel de l'intervalle  $\left[-5;5 \right]$ qui a une image négative.\\
			Il faut procéder par disjonction des cas, sur des intervalles où la fonction est monotone :
			\begin{itemize}
				\item [$\bullet$] Sur $[-5;-1]$, $f$ décroissante, donc pour tout réel $a\in[-5;-1]$, $a<-1 \Rightarrow f(a)>f(-1)=1$\\
				Il n'existe donc aucun réel qui a une image négative sur cet intervalle.
				\item [$\bullet$] Sur $[-1;1]$, $f$ croissante, donc pour tout réel $a\in[-1;1]$, $a>-1 \Rightarrow f(a)>f(-1)=1$\\
				Il n'existe donc aucun réel qui a une image négative sur cet intervalle.
				\item [$\bullet$] Sur $[1;5]$, $f$ décroissante, donc pour tout réel $a\in[1;5]$, $5>a>1 \Rightarrow f(5)<f(a)<f(1) \Rightarrow -1<f(a)<2$\\
				Il existe donc des réels sur $[1;5]$ qui ont une image négative. \\
				Il est impossible de les dénombrer (il y en a une infinité). L'affirmation est fausse.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		
		\end{enumerate}	\end{Solution}
\end{multicols}
\begin{center}
	Accès aux corrections :
\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/vxjk78paq245uomlzyznz/PDT_2023_variations_corrections.pdf?rlkey=ng26wdrphl6nv36bp8yxn5wgl&dl=0}
\end{center}
\end{Maquette}
\end{document}